中國工信部：未經批准不得自行建立或租用 VPN 展開跨境經營活動

儘管根據中國工信部，此規定是為了加強打擊境外非法網站，在第二屆中國域名發展大會後，新規仍再次引起一番，中國政府是否打算進一步收緊網路管制的議論。現在中國工信部發出的新通知則要求商業營運不得自行建立專線，其中也包括常用的翻牆途徑 VPN，且合法租用專線業者需集中建檔登記。

日前，中國為依法查處網際網路資料中心（IDC）業務、網際網路服務供應商（ISP）內容傳遞網路（CDN）業務市場存在的無證經營、超範圍經營、「層層轉租」等違法行為，切實落實企業主體責任，加強經營許可和接入資源的管理，強化網路資訊安全管理，維護公平有序的市場秩序，促進產業健康發展，中國工信部發布《工業和信息化部關於清理規範互聯網網絡接入服務市場的通知》，通知中規定：未經電信主管部門批准，不得自行建立或租用專線（含虛擬專用網路 VPN）等其他通道展開跨境經營活動。基礎電信企業向使用者出租的國際專線，應集中建立使用者檔案，向使用者表明使用用途僅供其內部辦公專用，不得用於連接境內外的數據中心或業務平台開展電信業務經營活動。